研發智能蔬菜種植機 「二次創業」種出未來

從前農夫聽天由命，收成受制於天然環境如陽光、雨水、天氣等，有香港公司把科技引入耕種，並成功製造一個裝置，建立天然環境，提供適當光線、 濕度及溫度等，在理想環境炮製大豐收。

2017年3月15日

「我們的概念是，有一天你在家中打開蔬菜種植機，便可選用剛剛種出的菜，安心品嚐 。」曾經是上市公司主席的青萌(Growgreen)創辦人及行政總裁梁廣偉說。

他提及的蔬菜種植機，絕不天馬行空，情況就如咖啡，以前要到咖啡店購買，今天室內咖啡機已十分普及，在家都可享用新鮮即磨咖啡。
返回頁首 ^
上市公局主席 毅然「二次創業」

梁廣偉曾經創辦一間半導體晶片公司，成功在香港主板上市，直到任職總裁及上市公司主席，在高科行業打拼超過30多年。去年有感食品安全問題越趨嚴重，逐希望把科技引入耕種，毅然「二次創業」，研發室內智能蔬菜種植機，期望為人類帶來自家健康蔬菜。

他提到，現時全球農業存在不少問題，包括泥土受工業、輻射污染，或者過度耕種、使用農藥及化肥等，甚至在運送過程中添加防腐劑，影響食品安全：「例如從外地運來的蔬果，運輸過程中，有可能被加入防腐物料，以上種種因素，都會令放進口的食物受污染，對人類健康構成威脅。」

梁廣偉在高科行業打拼超過30多年，有感食品安全問題越趨嚴重，便希望把科技引入耕種，並研發室內智能蔬菜種植機。

高科技小家電 適合香港發展

梁廣偉指出，其實耕種涉及很多高科元素：「我在科技行業多年，接觸很多不同科技，例如我們會使用嶄新的LED燈光，有助提供合適的陽光；裝置亦設有感應器，探測植物不同生長階段時的所需及提供適當的養份， 這類高科技小家電很適合香港中小企業及電子商業界的業務發展。」

提到市場需求，他引述市場數據指：「有統計顯示，大約四分之一世界人口願意花費更多，藉以選擇更安全的食物，相信蔬菜種植機將會是大勢所趨。」不過，梁廣偉坦言，任何新科技也要配合時機，因為這是在改變大家進食蔬菜的習慣：「我們計劃今年年底把產品推出市面，現正主力進行研發及培育工作，例如在過去聖誕節及農曆新年，推出一份以『沙律菜』及『生菜』為題的賀節禮物，蔬菜像鮮花一樣，以水養模式送到顧客手上；另外，我們提供簡單的種植裝置和課程予中小學，以提倡『健康生活』及『STEM』科普教育。」

梁廣偉說：「自己經常接觸新科技，有時走得太前，難免有點『離地』，希望藉着研發蔬菜種植機，關心一些貼身問題，不單只是為求成功創業，而是有能力造福大眾及社會。」

(左圖)在過去聖誕節及農曆新年，青萌推出一份以「沙律菜」及「生菜」為題的賀節禮物。(右圖)提供簡單的種植裝置予中小學。

去掉舊有包袱 向年輕人取經

談及創業，梁廣偉相信，2017年的創業氣氛將會越來越熱烈：「世界不斷改變，科技日新月異，年輕人對新的知識吸收快，只要把握新的機遇，必有空間發展。」

他續說：「我們屬於企業家創業，利用多年來累積的知識、人脈、市場經驗去創業，但我們亦要把舊有包袱去掉，因為市場上有很多新技術和新營運模式，例如利用網上社交媒體推廣產品及銷售，很多時候也要向年輕人取經。」

梁廣偉提到，香港貿發局在世界各地設有40多個辦事處，致力為香港商界創造機遇，期望日後透過該局舉辦的海外考察團及每年5月舉辦的「創業日」，吸收更多新的行業資訊，把蔬菜種植機帶到國際舞台，並聯繫各地科技專才，進一步優化產品。

梁廣偉期望日後透過該局舉辦的海外考察團及每年5月舉辦的「創業日」，吸收更多新的行業資訊，把蔬菜種植機帶到國際舞台。圖為2016年「創業日」活動照片。